「厲害了，紅衛兵」鮮為人知的「兩彈一星」專家受迫害經歷

中共能在建政後短時間內掌握「兩彈一星」技術，除了有蘇聯的幫助外，還主要依靠大多是從海外歸來的23名科學家，當局將他們視為「兩彈一星元勛」，並在1999年授予或追授功勛獎章。這23名科學家除了任新民，還有于敏、王大珩、王希季、朱光亞、孫家棟、吳自良、陳芳允、陳能寬、楊嘉墀、周光召、錢學森、屠守鍔、黃緯祿、程開甲、彭桓武、王淦昌、鄧稼先、趙九章、姚桐斌、錢驥、錢三強、郭永懷。

然而，鮮為人知的是，這23人中除了少數受到特殊保護外，很多人同樣沒有逃過中共的迫害。

導彈與航太材料專家姚桐斌被活活打死

姚桐斌，是著名的導彈和航太材料與工藝技術專家，中國導彈與航太材料、工藝技術研究所的主要創建者之一。早年曾赴英國伯明罕大學工業冶金系留學，1951年獲博士學位。1954年赴聯邦德國亞亨工業大學冶金系鑄造研究室任研究員兼教授助理。

在英國留學期間，姚桐斌參加了中共地下黨組建的「中國科學者協會英國分會」和「中國留英學生總會」。在德國工作期間，他受中共的宣傳影響，在瑞士加入了中共。1957年底他選擇了回國，曾先後擔任國防部第五研究院一分院材料研究室研究員、主任，材料研究所所長，主要研製火箭材料和工藝。那時的他充滿了為國家做貢獻的豪情。

憑藉著姚桐斌等人扎實的學術功底和不斷的努力，從1961年到1964年，該研究所共開展了500餘項課題研究和技術攻關，取得了一大批科研成果，打破了蘇聯等其它國家對中共的技術封鎖，讓正與蘇聯交惡的中共欣喜不已。20世紀80年代曾做過一個統計，當年姚桐斌主持提出的預先研究課題，約80%已用在了火箭開發上。

然而，就是這樣一個兩耳不聞天下事，一心一意聽中共的話，為技術進步不懈努力的專家，卻在其所尊崇的「毛太陽」發動的文革中被活活打死。

文革開始不久，從國外歸來的姚桐斌就被批判和批鬥。據其夫人彭潔清回憶，1968年6月8日，是個星期六，她急急忙忙離開學校回家。當她剛上樓，家門就打開了，保姆告訴她一個噩耗：姚桐斌被打死了。她頓時感到一陣眩暈，站在門外一動不動，任由手袋掉在地上。三個驚恐的孩子跑過來將她拉進了家門，並哭成了一團。

這時她看到姚桐斌「直挺挺地躺在沙發上，白襯衫血跡斑斑，灰褲子上也是污血和髒土。由於他個子高，兩隻腳伸在長沙發的扶手上，一隻腳穿著襪子和布鞋，另一隻腳光著，沒有鞋襪。頭在沙發另一端的扶手上，玳瑁眼鏡不見了，臉上青一塊紫一塊」。如此慘烈的場景，讓她肝膽欲裂。

原來，當天一群紅衛兵闖進了姚桐斌家，先是打了他一頓耳光，接著將他連拖帶推地架下樓去，進行毒打。「一個傢伙一面狠狠地踢姚桐斌的會陰部，一面歇斯底里地嚎叫著，他的吼聲引來了更多的暴徒。這時有兩個暴徒舉起鋼棍，向姚桐斌的頭部猛擊，鮮血立刻冒出，他倒下了」。這群暴徒並未甘休，繼續將其拖到他們的「總部」。待他們發現人已不行，又趕快送回了其家樓前的人行道上。

姚桐斌的鄰居和保姆趕快將其送到醫院搶救，卻被拒絕醫治。鄰居和保姆只得將其抬回了家。由於他頭部幾處受重傷，最終慘死在家中，時年46歲。據悉，操縱這起惡性事件的當權派們並未受到追究。

文革結束後的1978年，中共授予了姚桐斌「烈士」稱號，人已經死了，這樣的「榮譽」又有什麼用呢？

核子物理學家鄧稼先夫婦被批鬥 三姐自殺

提前鄧稼先的名字，很多人馬上會將其與核子試驗聯繫在一起。畢業於西南聯合大學的鄧稼先，於1948年赴美國留學並獲物理學博士學位。1950年回國，1956年加入中共。曾任核工業部第九研究院副院長、院長，核工業部科委副主任等，負責原子彈、氫彈的研製，其領導完成了原子彈的理論方案，並參與指導核子試驗的爆轟模擬試驗。生前共參與了32次核子試驗，其中親自去羅布泊指揮試驗就達15次。因為缺乏必要的防護，長期受輻射傷害的他，最終患直腸癌去世。

文革中，鄧稼先及其家人同樣沒能避免厄運。鄧稼先的夫人、北京醫學院的教授許鹿希，先是被打成彭真、劉仁「黑市委」的「黑幫分子」，貼大字報的漿糊弄了她一身，使她精神幾乎崩潰。當時鄧稼先不見妻子回家，就到北京醫學院尋找。當他看到妻子被批鬥後的慘景，心都快碎了。

其後，鄧稼先甚為敬重的三姐，因忍受不了造反派無休止的折磨，選擇了自殺。

1971年，文革狂風侵襲九院，鄧稼先、于敏、趙九章等人也被集中到青海基地遭受批鬥。許鹿希說，那時「四人幫」有個計劃，要把搞核武器的人打掉。當時有個口號： 「會英文的就是美國特務，會俄文的就是蘇聯特務」，可見迫害之烈。其後，因楊振寧從美國來訪，中共將鄧稼先放回了北京。

這裡還要說一說鄧稼先最優秀的弟子、名不見經傳的研究員趙楚。網上有帖子披露，核彈最關鍵的核心技術需要攻克一個無比複雜的函數方程，而攻克這個方程式的正是趙楚。由於方程過於複雜，只有趙楚一個人會算，為了方便別人使用，他做了一份好幾頁的多元函數對照表，造每一顆核彈需要的最關鍵資料，都要從表上查閱。為了保密起見，這份表只有一份，收藏在大西北荒漠深處某核彈工程基地的一間密室裡。

文革爆發後的1969年，趙楚遭到批鬥，並被造反派鎖進了存放那份關鍵函數表的密室。三天，吃不到一粒米，喝不到一滴水的趙楚，決然將那份獨一無二的函數表，吞進了胃裡，隨後咬牙用鋼筆尖挑開了自己的動脈自殺。

鄧稼先聞聽後，悲痛欲絕，將建立那個關鍵的函數方程所需的一切資料折成紙錢，在趙楚的墳前焚毀。也就是從那時起，中共製造核彈最關鍵的部分失傳了。

1986年鄧稼先去世前，中央派去的幹部焦急地立在他的床頭，幾乎以哀求的口氣求他重建函數方程。

鄧稼先的回覆是：我閉上眼睛，就看到趙楚的血，他讓我明白了一個道理，讓毀滅性的力量掌握在不該掌握它的勢力手中，對人類是一種犯罪。這樣的晚醒悟已經太遲了。

核子物理學家錢三強夫婦被下放

錢三強是中國第一代核子物理學家、中國近代原子能事業的開拓者和奠基人之一，其妻子何澤慧與其是巴黎大學居里實驗室的同事，他們被稱為「中國的居里夫婦」。

1948年5月，錢三強與何澤慧夫婦懷著報效祖國的心願回到了中國。在1955年中國核武器研製計劃祕密誕生後，錢三強成為了一個特殊人物，主導原子彈的研製。

錢三強選用年輕的鄧稼先出任二機部九所理論部主任，鄧稼先成為中國原子彈理論設計實際上的總負責人。在錢三強等人的調動和組織下，中科院、二機部以及後來成立的核工業部第九研究院三家，合在一起處理一系列原子彈、氫彈研製過程中的技術問題。

1964年10月中國第一顆原子彈爆炸當晚，錢三強接到通知要參加一個批判會，聽取大家的批評和意見。他在當天的日記中寫道：「今天原子彈上天，下午通知我，聽聽廣播，5點到7點開會，對我提意見，把我送下鄉搞『四清運動』，這使我想起一位中共幹部說的一段話，實際生活是複雜的，將來你會知道黨內也還有鬥爭。當時我還不理解，十年後我才理解了這句話的意義。」

錢三強去河南搞「四清」，連名字也被改成了徐進。「四清運動」是文革的前奏，短短的兩三年裡就有500多萬人挨整，7萬7千多人被迫害致死。

文革爆發後的1969年10月27日，錢三強接到通知，讓他三天內離開北京，去陝西合陽「五七幹校」。走之前他壯著膽子提出，希望能和何澤慧一同到幹校去勞動，好相互有個照應。當時他的要求沒有被批准，直到12月1日，何澤慧才被批准去了合陽幹校。當時的錢三強已年逾花甲，對各種農活很陌生，但還是什麼活都得幹。錢三強夫婦的三個孩子，也被下放到陝西農村。

1992年錢三強離世，1999年中共授勛，被中共生前死後當成 「愛國」道具的錢三強，地下有知會作何感想呢？

物理學家王淦昌罪名無數

著名物理學家王淦昌於1998年離世。他是中國核武器研製的主要奠基人之一，早年留學德國柏林大學，獲得博士學位，後受中共的影響回國，其主要研究成果包括：1941年關於探測中微子的建議；1959年在蘇聯杜布納聯合原子核研究所發現反西格馬負超子；1964年關於核聚變實驗的設想；1984年關於受控核聚變的建議，以及參與研製原子彈氫彈的工作。

1957年反右運動中，被王淦昌召回的在浙江大學工作的學生許良英和周志成，都被打成了右派。王淦昌給予他們儘可能的幫助，甚至從四川核基地按月給許良英寄出30元錢，支持許的生活。

文革爆發後，王淦昌也成為批鬥的對象，「資產階級反動學術權威」「活命哲學」「擾亂軍心」，罪名數不清。甚至同情和支持王淦昌的人，也被抓了起來，還用假槍斃逼嚇，要其交代與王淦昌的關係。

活過文革的王淦昌繼續從事科研工作，不知彼時的他是否對中共有了新的認識？

光學專家王大珩掃廁所

出生於日本，畢業於英國倫敦大學帝國學院物理系技術光學專業的王大珩，被中共視為「中國光學界的重要學術奠基人、開拓者和組織領導者」，他在雷射技術、遙感技術、計量科學、色度標準等方面都做出了重要貢獻。

1949年中共建政後，原本在英國工作的王大珩選擇了回國，在大連大學短暫任職後，前往中國科學院長春光學精密機械研究所任研究員和所長。長春光機所是當時技術力量較強的研究機構，上世紀60年代初，精確測量導彈運行軌道參數等一批大型國防工程陸續在這裡上馬。

文革爆發後，初期因受到軍隊保護，光機所沒有出什麼大事，但隨後在吉林省革命委員會主任王淮湘的支持下，時任吉林省科技局黨組書記、局長的單奎章將光機所166名老科學家和青年科技人員打成特務，有10位科技人員被害死。

被打成 「反動學術權威」的王大珩則被發配到下面勞動看管，而其沒有遭到更嚴重迫害的主因是他還要主持國防科研工作。王大珩索性主動要求掃廁所，他後來說：「就是堵住他們的嘴，這也是一個策略吧。 」

1977年，在鄧小平的批示下，「166人特務案」被中共 「平反」，時任中組部部長的胡耀邦稱此冤案「駭人聽聞」。

地球物理和空間物理學家趙九章自殺

趙九章是地球物理和空間物理學家，是把數學、物理引入中國氣象學的第一人。早年他清華畢業後，赴德國柏林大學學習，並獲得博士學位。回國後，曾任西南聯大教授。

中共建政後，趙九章擔任中科院地球物理所所長，「651」衛星設計院院長，並參與創建中國科技大。他主持制定了中國第一顆人造衛星的研製方案計劃和衛星系列規劃設想等。

文革爆發後，1967年，中科院「造反派」開始奪權，趙九章每天都被押到大街上遊街，而且脖子上還要掛一塊方方正正的看板，上寫「反動學術權威趙九章」幾個大字。遊街完畢，再回到科學院接受批鬥，晚上還得趕寫檢查和交待。

1968年初，他又被押送到北京郊區的紅衛大隊勞動改造。造反派在他脖子上掛起一個大牌子，上寫「打倒資產階級反動學術權威趙九章！」然後再在上面打上一個大黑叉。同年10月26日，趙九章在淩晨寫完檢查後服安眠藥自殺。終年61歲。

其他元勛的故事

23名「兩彈一星」元勛中遭受迫害的不僅僅是上面列舉的幾人，因為篇幅所限，其他人只能簡單述之。

火箭專家屠守鍔，文革被扣上了「資產階級反動學術權威」的帽子，橫遭批鬥。

理論物理、粒子物理學家周光召文革幾次被抄家，並遭到批判。幫其照顧孩子的岳父母也被趕走。

中國航太科技專家和自動控制專家、自動檢測學的奠基者楊嘉墀，文革中被停止了一切行政職務，下放到單位食堂勞動，白天還要寫檢討。

無線電電子學、空間系統工程專家陳芳允，文革開始後即被撤職，下放到陝南一家工廠當工人進行「鍛煉」、「改造」。

空間返回技術專家王希季，文革被批鬥。因降落傘強度試驗，傘沒打開，模型被摔碎而被認定是「階級鬥爭新動向」，他被「請」進學習班。

著名力學家應用數學家空氣動力學家郭永懷，因留學美國的經歷成為「美國特務」，在單位接受審查。1968年因飛機失事喪生。

核子物理學家于敏在文革期間，與鄧稼先等人一起被送到青海基地批鬥，是因為軍管領導曾脅迫他將某次試驗中的技術問題定調為科研路線問題，但他拒絕聽從。

結語

中共這些「兩彈一星」的功臣，在客觀上起了某種程度的助紂為虐的作用。他們很多人遭受迫害的經歷，可以讓人看清與中共共舞的危險，讓人反思。

或許鄧稼先的晚年醒悟可以警示他們的追隨者：讓毀滅性的力量掌握在不該掌握它的勢力手中，對人類是一種犯罪。＃

多得中共批鬥死呢班科學家，中國科技發展又落後多十年廿年

實在太厲害了

lm

自作孽

為了贏國

命，不要了

只要贏就可以

唔係因為佢科技落後點會畀美帝屌打
諗落都覺得有啲野係整定

多謝推POST

我會多用twitter的了

抵撚死

根本就係狗咬狗骨

明明去左人地國家，學盡所有野，都要反大陸，如果大陸無核彈咪一早比人收檔，狗改不了食屎

其實支那人二戰後有得去外國留學都美帝資助

但支那人就恩將仇報

五毛同志好

係你地親自培訓左一個得閒就上網搵支共衰野既人
我而家一得閒仲會翻譯掉上twitter都學英文

唔屈港獨變左屈人法輪功

真係CLS

樓主個名

以前有班愛國真心膠以為可以建設民主中國, 點撚知會有文代大革命

大陸賤種根底上就係小人黎
好似而家大撚把大陸狗係大陸作威作福，揸外國身份證，又要渣盡福利，又要愛國

假野始終會有俾人折穿既一日
fraud既貿易甚至假錢假對換終有日會俾人收皮

認真

等咁全球反支那既日子

支聯辦：香港人要熟讀中國歷史

打死哂d科學家
減慢科技發展，人與人差距冇咁大，有利國家穩定

所以中國又成最大贏家

小說中常有

恨鐵不成鋼

其實香港人如果夠狠

03年果年起義就最大機會
最有機會引起國際注意

一鼓作氣，再而衰，三而竭

而家真係做咩都無用

短視到放棄自己國家未來

死得好 報應
幫老共再硏發多啲害更多人

個咩函數方程吞咗落肚
咁而家支那係咪唔識整核彈

Lm

愛共者無好下場!

唔怪得佢地 班科學家都估唔到個中國會咁撚樣 如果早就知道仲撚會返黎咩

呢個真係唔知，肯定有影嚮
所有支那一直都搵法搞核電無自己搞
可能想偷技術

就算經濟上爬左頭，但又一直咁怕俄羅斯

前車可鑑，而家新果批醒左好多
去左外國後就死都唔翻來
最多幫手偷下情報賣翻俾中共

點只廿年
直頭將成個學術文化斬草除根
以後都幾難有貨真價實嘅中國科學家
只會有班呃飲呃食嘅騙子

lm 好撚慘

史太林咪一鳩樣 ，不過佢地係咪冇表態支持老毛，為『產萬斤』驗證個位，一條毛都冇少

導彈與航太材料專家姚桐斌被活活打死

文革爆發後的1969年，趙楚遭到批鬥，並被造反派鎖進了存放那份關鍵函數表的密室。三天，吃不到一粒米，喝不到一滴水的趙楚，決然將那份獨一無二的函數表，吞進了胃裡，隨後咬牙用鋼筆尖挑開了自己的動脈自殺。

鄧稼先聞聽後，悲痛欲絕，將建立那個關鍵的函數方程所需的一切資料折成紙錢，在趙楚的墳前焚毀。也就是從那時起，中共製造核彈最關鍵的部分失傳了。 」

真正中國人死了

鄧稼先的回覆是：我閉上眼睛，就看到趙楚的血，他讓我明白了一個道理，讓毀滅性的力量掌握在不該掌握它的勢力手中，對人類是一種犯罪。這樣的晚醒悟已經太遲了。」

代入返1950年前既中國，係百廢待興，中共仲係滿口仁義道德，果個年代既共產黨仲未完全顯露邪惡本質，呢班科學家係真愛國先返黎，如果遲多十年比佢地見盡土改、大躍進、全民大煉鋼... 你估班人仲會唔會返黎

邊個話架
千人計劃都唔知幾受歡迎

厲害了 我的國

老實講 好有content farm既感覺

犯賤

好事黎
哩隻人種根本唔應該現代化

可能有誇大成份
但的確好多科學家 文人係俾共產黨打死哂
好彩有文革

死了沒關係

你還有党啊

too long don't read

沒有一個支那人是無辜的

五毛呢？

真實只會死得仲慘
聽過國歌作曲作詞果2個人下場未

乜都content farm
咁中西史都可以唔讀

你一講就來左一隻

呢個post只不過隨便一貼
不過我地香港人下場都同班科學家不遠矣

其實佢地咁有利用價值點解都要鬥佢地？

有啲野係會報番黎

中共幾時可以仆街

因為佢地係知識份子
一場驅逐優質人嘅種族大屠殺

想知下場係乜

相都有你睇，不斷羞辱你，砌你生豬肉，再處死你

又然

政治目的
識英文係美國間諜
識俄文係蘇聯間諜

好事 如果比佢地研究得仲勁既武器
而加既中國仲危險

1986年鄧稼先去世前，中央派去的幹部焦急地立在他的床頭，幾乎以哀求的口氣求他重建函數方程。

完全柒哂,當年你支共搞9佢地果陣無諗到原來佢地兩師徒咁有利用價值咁撚重要,佢臨死前先知咁大擠而去求佢重建方程,佢唔撚睬你甚至射落海都唔益你支共好正常

人當支共兄弟,支共當人契弟,結果搞到整唔到核彈,真係抵撚死

我只係覺得好恐怖
理應係國寶級既貴重人材都可以當係垃圾咁畀人隨便打死
要幾咁低能無腦先可以做得出哩種行為

中共1996年最後一次核試
所以共產黨應該都係重建到方程式

由國共內戰開始，支那不嬲都係劣幣驅逐良幣

真正為國捐軀

支共傳統 WW2 就黎死都繼續玩七分發展、二分應付、一分抗日
政治目的大於一切

搬石頭砸自己的腳

真係自己攞黎 而家食番自己d屎
睇番好心涼

偉大科學家啲愛國情操俾支共當condom

23 idiots

好鍾意睇呢D自作孽既支那豬

報應話黎就黎

對上次核試96年，而家都唔整唔整到

大陸核子工程係勁既一早就可以開始發展核電啦
冬天仲會搞到燒煤燒炭停電咩

愛蟈(共)應該死的